\documentclass[a4paper, titlepage]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc} % accents
\usepackage[T1]{fontenc}      % caractères français
\usepackage[top=3cm, bottom=3cm,left=2.5cm,right=2.5cm]{geometry}  % marges
\usepackage[francais]{babel}  % langue

\pagestyle{plain} % numeros de page
\title{Rapport projet: Bomberman en C}
\author{Maillard William}

\begin{document}
\maketitle % on affiche le titre + auteur + date

\section{Début du jeu}

La conception du jeu a commencé par la création des différents types nécessaire à celui-ci. Pour faire un bomberman, il nous faut une carte et des coordonnées qui vont avec, des obstacles, des ennemis, un joueur et bien sur des bombes.\newline
 Les champs des types ont été nommé de sortent qu'ils soient le plus explicitent possible, et on a aussi utilisé auttant que possible des énumérations pour rendre le code plus lisible.\newline
 Par exemple, le type cases dont est constitué le tableau de la structure map, contient un champ etat\_case qui est une énumération des différents états que peut prendre la case: VIDE, JOUEUR...\newline
On a aussi défini des macro pour les boosters, et pour définir les caractéristiques max du jeu (portée max des bombes, nombre d'ennemis max...) afin de pouvoir modifier ces derniers très simplement.\newline
 Par exemple, si l'on veut changer de map pour une ayant des dimensions différentes, il nous suffira de modifier les valeurs de W et H.\newline
Pour plus de détails se référer au fichier \textit{types.h}.

\section{L'aspect graphique du jeu}

\subsection{Définitions des variables}

Une fois les types définis, il nous faut des images pour afficher nos différents types, et des animations pour animer notre jeu.\newline
L'idée a consisté à charger 2 images: 
\begin{itemize}
\item une pour la carte que l'on redimensionne pour fixer la taille des cases(36x36), 
\item et une deuxième pour les sprites du jeu (joueur, ennemis,...) 
\end{itemize}
que l'on va "decouper" grâce à la fonction \textit{MLV\_copy\_partial\_image} puis redimensionner avec\newline \textit{MLV\_resize\_image\_with\_proportions}.\newline
Comme les images/animations/lecteurs seront utilisés dans différents modules, ont va les stocker dans des variables globales dans un ".h", on stocke aussi la longueur et la largeur d'une cas dans des variables globales.\newline
Ensuite, il faut affecter les valeurs aux variables, donc on crée un ".c" contenant deux fonctions: 
\begin{itemize}
\item une pour charger/découper les images et créer les animations/lecteurs, 
\item et une autre pour libérer la mémoire.
\end{itemize}
Pour plus de détaille, consulter le fichier \textit{images-animations.c}.

\subsection{L'aspect graphique du jeu}
Maintenant, que nous avons nos images, animations, lecteurs chargés ils ne nous reste plus qu'à créer un module qui va gérer la partie graphique du jeu.\newline
 On crée des fonctions: pour afficher ce qu'il y a sur une case, pour afficher des mouvements. Pour ces derniers, il nous faut créer une fonction "effacer" pour créer le mouvement.\newline
Par exemple, on dessine le joueur, on l'efface et on change sa coordonnée en x, on le réaffiche; et on répète cela jusqu'à ce que le joueur est avancé d'une case.\newline
Se référer au fichier \textit{affichage.c} pour plus de détails.


\section{Les actions}
Il nous faut maintenant des modules concernant les actions du jeu: avancer joueur/ennemi, poser une bombe, ramasser un booster...\newline
Pour cela on crée deux modules: \textbf{ennemi} et \textbf{joueur}; qui contiennent respectivement les actions des ennemis, les actions du joueur, des bombes et des boosters.\newline
Nous ne détaillerons pas la création des fonctions ici car elles ont toutes un nom qui indique ce qu'elle font et un commentaire qui indique comment elles le font, que nous vous incitons à aller voir.

\section{Le jeu}
La fonction jeu\_solo (du module éponyme) prend un argument, le chemin vers un fichier de sauvegarde si on charge une partie, et NULL si on lance une nouvelle partie; et permet de joueur au jeu.\newline
Là encore les commentaires expliquent bien ce que fait la fonction, on va juste rajouter que pour obtenir des configurations différentes à chaque partie on utilise la fonction rand() de la bibliothèque standard, que l'on initialise dans la fonction "jeu\_solo", pour placer les ennemis et les obstacles aléatoirement (conf \textit{initialise\_jeu\_solo.c}) .

\section{Les menus du jeu}
\textit{bomberman.c} contient le menu principal du jeu permettant de lancer une partie, charger une partie, afficher les meilleurs scores, et quitter le jeu.\newline
 Le fichier \textit{menus\_jeu\_solo.c} contient entre autre le menu pause, le compte à rebours, le menu de fin.\newline
Dans tous nos menus, nous avons utilisés des boutons cliquables, nous allons donc détailler ici comment on les a créé. Pour faire ces boutons cliquables on utilise la fonction \textit{MLV\_draw\_adapted\_test\_box} puis on récupère les dimensions avec \textit{MLV\_get\_size\_of\_adaptes\_text\_box} et avec la fonction \textit{MLV\_wait\_mouse} on récupères les coordonnées du clic de la souris ce qui nous permet de tester si l'utilisateur a cliqué sur le bouton.\newline
Pour plus de détailles se référer au fichier \textit{menus\_jeu\_solo.c}

\section{Améliorations envisagées pour le jeu}

\subsection{Plusieurs slots de sauvegarde}
Les fonction pour sauvegarder/charger une partie on plusieurs argument dont un qui est le chemin du fichier de sauvegarde, il ne nous manque donc plus qu'à faire un menu qui affiche différents slots de sauvegarde sous forme de bouton cliquables.\newline Quand l'utilisateur sauvegarde une partie il peut la renommer, ceci grâce à la fonction rename() de la bibliothèque standard, qui permet de renommer un fichier (prend l'ancien et le nouveau nom en paramètre).

\subsection{Une partie multi-joueurs}
Comme vous pouvez le constater dans "bomberman.c", le multijoueur étais envisagé. Pour cela il nous faudrait des sprites de joueurs de différentes couleurs, et rajouter un champs dans le type joueur: enum\{J1,J2,J3,J4\} numero.\newline
Il faudrait aussi modifier la fonction d'affichage du joueur et du mouvement du joueur, pour qu'elle prenne en compte ce nouveau champs, et définir des touches pour avancer J2, J3, J4 et qu'ils puissent poser des bombes.

\subsection{Protéger le fichier de sauvegarde contre les modifications}
Pour éviter que la partie sauvegardée soit modifiée on pourrait s'inspirer des méthodes de détections et corrections d'erreurs vue dans l'UE "architecture des ordinateurs". \newline
Par exemple on pourrait stocker le résultat du calcul suivant: (somme de tous les entiers stockés dans le fichier)*4/5 (l'idée est de faire un calcul compliqué que l'utilisateur ne connait pas, ici si l'utilisateur fait plusieurs modifications qui ne modifie pas la somme, elle ne sera pas détecter notre cacul n'est pas toujours efficace).
Et losque l'on ouvre le fichier, on a une fonction qui vérifie que le calcul match bien avec le résultat stocké, sinon il affiche un message "sauvegarde modifié, chargement impossible.".



\end{document}
